# DNS

## 什么是DNS

DNS （Domain Name System 的缩写）的作用非常简单，就是根据域名查出IP地址。你可以把它想象成一本巨大的电话本。

举例来说，如果你要访问域名`math.stackexchange.com`，首先要通过DNS查出它的IP地址是`151.101.129.69`。

如果你不清楚为什么一定要查出IP地址，才能进行网络通信，建议先阅读我写的[《互联网协议入门》](http://www.ruanyifeng.com/blog/2012/05/internet_protocol_suite_part_i.html)。

## 查询过程

虽然只需要返回一个IP地址，但是DNS的查询过程非常复杂，分成多个步骤。工具软件`dig`可以显示整个查询过程。

```bash
$ dig math.stackexchange.com
```

上面的命令会输出六段信息。(一般dig命令会输出+authority的信息，也就是AUTHORITY SECTION节的信息，但是自己实践不会输出，应该是授权服务器被回收了，后面搭建DNS时会有这个信息。)

![dns_1](.img/dns_1.png)

第一段是查询参数和统计。

![dns_1_header](.img/dns_1_header.png)

第二段是查询内容。

![dns_1_q](.img/dns_1_q.png)

上面结果表示，查询域名`math.stackexchange.com`的`A`记录，`A`是address的缩写。

第三段是DNS服务器的答复。

## ![dns_1_a](.img/dns_1_a.png)

上面结果显示，`math.stackexchange.com`有四个`A`记录，即四个IP地址。`600`是TTL值（Time to live 的缩写），表示缓存时间，即600秒之内不用重新查询。

第四段显示`stackexchange.com`的NS记录（Name Server的缩写），即哪些服务器负责管理`stackexchange.com`的DNS记录。

![dns_1_authority](.img/dns_1_authority.png)

上面结果显示`stackexchange.com`共有四条NS记录，即四个域名服务器，向其中任一台查询就能知道`math.stackexchange.com`的IP地址是什么。

第五段是上面四个域名服务器的IP地址，这是随着前一段一起返回的。

![dns_1_add](.img/dns_1_add.png)

第六段是DNS服务器的一些传输信息。

![dns_1_trans](.img/dns_1_trans.png)

上面结果显示，本机的DNS服务器是`192.168.1.253`，查询端口是53（DNS服务器的默认端口），以及回应长度是305字节。

如果不想看到这么多内容，可以使用`+short`参数。

```bash
$ dig +short math.stackexchange.com

151.101.129.69
151.101.65.69
151.101.193.69
151.101.1.69
```

上面命令只返回`math.stackexchange.com`对应的4个IP地址（即`A`记录）。

## DNS服务器

下面我们根据前面这个例子，一步步还原，本机到底怎么得到域名`math.stackexchange.com`的IP地址。

首先，本机一定要知道DNS服务器的IP地址，否则上不了网。通过DNS服务器，才能知道某个域名的IP地址到底是什么。

DNS服务器的IP地址，有可能是动态的，每次上网时由网关分配，这叫做DHCP机制；也有可能是事先指定的固定地址。Linux系统里面，DNS服务器的IP地址保存在`/etc/resolv.conf`文件。

```bash
[root@pod named]# cat /etc/resolv.conf 
# Generated by NetworkManager
nameserver 192.168.1.253
```

上例的DNS服务器是`192.168.1.253`，这是一个内网地址。有一些公网的DNS服务器，也可以使用，其中最有名的就是Google的[`8.8.8.8`](https://developers.google.com/speed/public-dns/)和Level 3的[`4.2.2.2`](https://www.tummy.com/articles/famous-dns-server/)。

本机只向自己的DNS服务器查询，`dig`命令有一个`@`参数，显示向其他DNS服务器查询的结果。

```bash
$ dig @4.2.2.2 math.stackexchange.com
```

上面命令指定向DNS服务器`4.2.2.2`查询。

## 域名的层级结构

![dns_2_structure](.img/dns_2_structure.png)

如上图所示，域名结构是树状结构，树的最顶端代表根服务器，根的下一层就是由我们所熟知的.com、.net、.cn等通用域和.cn、.uk等国家域组成，称为顶级域。网上注册的域名基本都是二级域名，比如[baidu.com](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//baidu.com)、[taobao.com](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//taobao.com)等等二级域名，它们基本上是归企业和运维人员管理。接下来是三级或者四级域名，这里不多赘述。总体概括来说域名是由整体到局部的机制结构。

DNS服务器怎么会知道每个域名的IP地址呢？答案是分级查询。请仔细看前面的例子，每个域名的尾部都多了一个点。

比如，域名`math.stackexchange.com`显示为`math.stackexchange.com.`。这不是疏忽，而是所有域名的尾部，实际上都有一个根域名。

举例来说，`www.example.com`真正的域名是`www.example.com.root`，简写为`www.example.com.`。因为，根域名`.root`对于所有域名都是一样的，所以平时是省略的。

根域名的下一级，叫做"顶级域名"（top-level domain，缩写为TLD），比如`.com`、`.net`；再下一级叫做"次级域名"（second-level domain，缩写为SLD），比如`www.example.com`里面的`.example`，这一级域名是用户可以注册的；再下一级是主机名（host），比如`www.example.com`里面的`www`，又称为"三级域名"，这是用户在自己的域里面为服务器分配的名称，是用户可以任意分配的。

总结一下，域名的层级结构如下。

> ```bash
> 主机名.次级域名.顶级域名.根域名
> 
> # 即
> 
> host.sld.tld.root
> ```

## 解析流程概述

![dns_3_process](.img/dns_3_process.jpg)

如上图所示，我们将详细阐述DNS解析流程。

1. 首先客户端位置是一台电脑或手机，在打开浏览器以后，比如输入[http://www.zdns.cn](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.zdns.cn)的域名，它首先是由浏览器发起一个DNS解析请求，如果本地缓存服务器中找不到结果，则首先会向根服务器查询，根服务器里面记录的都是各个顶级域所在的服务器的位置，当向根请求[http://www.zdns.cn](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.zdns.cn)的时候，根服务器就会返回.cn服务器的位置信息。
2. 递归服务器拿到.cn的权威服务器地址以后，就会寻问cn的权威服务器，知不知道[http://www.zdns.cn](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.zdns.cn)的位置。这个时候cn权威服务器查找并返回[http://zdns.cn](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//zdns.cn)服务器的地址。
3. 继续向[http://zdns.cn](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//zdns.cn)的权威服务器去查询这个地址，由[http://zdns.cn](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//zdns.cn)的服务器给出了地址：202.173.11.10
4. 最终才能进行http的链接，顺利访问网站。
5. 这里补充说明，一旦递归服务器拿到解析记录以后，就会在本地进行缓存，如果下次客户端再请求本地的递归域名服务器相同域名的时候，就不会再这样一层一层查了，因为本地服务器里面已经有缓存了，这个时候就直接把[http://www.zdns.cn](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.zdns.cn)的A记录返回给客户端就可以了。

**DNS资源记录**

![dns_3_record](.img/dns_3_record.png)

记录一条域名信息映射关系，称之为资源记录（RR）。

当我们查询域名[http://www.zdns.cn](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//www.zdns.cn)的时候，查询结果得到的资源记录结构体中有如下数据：

1. TTL，就是生存周期，是递归服务器会在缓存中保存该资源记录的时长。
2. 网络/协议类型，它的代表的标识是IN，IN就是internet，目前DNS系统主要支持的协议是IN。
3. type，就是资源记录类型，一般的网站都是都是A记录（IPv4的主机地址）。
4. rdata是资源记录数据，就是域名关联的信息数据。

**DNS服务器的分类**

![dns_4_class](.img/dns_4_class.jpg)

常见的DNS服务器就是两种：权威解析服务器和递归解析服务器。递归解析服务器也可以叫做**localDNS**。上图中的辅助权威DNS和主权威DNS是主备关系，有高可用的作用。

1. 权威解析服务器

   DNS权威服务器保存着域名空间中部分区域的数据。如果DNS服务器负责管辖一个或多个区域时，称此DNS服务器为这些区域的权威服务器。

   根权威DNS或者二级权威服务器中的资源记录标记被指定为区域权威服务器的DNS服务器。通过资源记录中列出服务器，其他服务器就认为它是该区域的权威服务器。这意味着在 NS 资源记录中指定的任何服务器都被其他服务器当作权威的来源，并且能肯定应答区域内所含名称的查询。

2. 递归服务器

   递归服务器在正常情况下，初始的时候里面没有任何域名解析数据，里面所有的域名解析数据都来自于它到权威解析服务器的查询结果，一旦查询完毕，递归服务器就会根据TTL时间在本地形成一条缓存记录，并为用户提供DNS解析的查询服务，这是递归服务器的功能。

## 根域名服务器

DNS服务器根据域名的层级，进行分级查询。

需要明确的是，每一级域名都有自己的NS记录，NS记录指向该级域名的域名服务器。这些服务器知道下一级域名的各种记录。

所谓"分级查询"，就是从根域名开始，依次查询每一级域名的NS记录，直到查到最终的IP地址，过程大致如下。

1. 从"根域名服务器"查到"顶级域名服务器"的NS记录和A记录（IP地址）
2. 从"顶级域名服务器"查到"次级域名服务器"的NS记录和A记录（IP地址）
3. 从"次级域名服务器"查出"主机名"的IP地址

仔细看上面的过程，你可能发现了，没有提到DNS服务器怎么知道"根域名服务器"的IP地址。回答是"根域名服务器"的NS记录和IP地址一般是不会变化的，所以内置在DNS服务器里面。

下面是内置的根域名服务器IP地址的一个[例子](http://www.cyberciti.biz/faq/unix-linux-update-root-hints-data-file/)。

```bash
[root@pod named]# dig ns .

; <<>> DiG 9.11.20-RedHat-9.11.20-5.el8_3.1 <<>> ns .
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 28374
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 13, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 27

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 4000
;; QUESTION SECTION:
;.				IN	NS

;; ANSWER SECTION:
.			2243	IN	NS	k.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	l.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	m.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	a.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	b.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	c.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	d.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	e.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	f.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	g.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	h.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	i.root-servers.net.
.			2243	IN	NS	j.root-servers.net.

;; ADDITIONAL SECTION:
k.root-servers.net.	8879	IN	A	193.0.14.129
k.root-servers.net.	31055	IN	AAAA	2001:7fd::1
l.root-servers.net.	58023	IN	A	199.7.83.42
l.root-servers.net.	31141	IN	AAAA	2001:500:9f::42
m.root-servers.net.	2287	IN	A	202.12.27.33
m.root-servers.net.	31072	IN	AAAA	2001:dc3::35
a.root-servers.net.	56923	IN	A	198.41.0.4
a.root-servers.net.	45448	IN	AAAA	2001:503:ba3e::2:30
b.root-servers.net.	2288	IN	A	199.9.14.201
b.root-servers.net.	31138	IN	AAAA	2001:500:200::b
c.root-servers.net.	436	IN	A	192.33.4.12
c.root-servers.net.	72310	IN	AAAA	2001:500:2::c
d.root-servers.net.	2421	IN	A	199.7.91.13
d.root-servers.net.	59957	IN	AAAA	2001:500:2d::d
e.root-servers.net.	5537	IN	A	192.203.230.10
e.root-servers.net.	18913	IN	AAAA	2001:500:a8::e
f.root-servers.net.	6802	IN	A	192.5.5.241
f.root-servers.net.	45448	IN	AAAA	2001:500:2f::f
g.root-servers.net.	17058	IN	A	192.112.36.4
g.root-servers.net.	31087	IN	AAAA	2001:500:12::d0d
h.root-servers.net.	9242	IN	A	198.97.190.53
h.root-servers.net.	12729	IN	AAAA	2001:500:1::53
i.root-servers.net.	565	IN	A	192.36.148.17
i.root-servers.net.	59903	IN	AAAA	2001:7fe::53
j.root-servers.net.	65960	IN	A	192.58.128.30
j.root-servers.net.	31068	IN	AAAA	2001:503:c27::2:30

;; Query time: 10 msec
;; SERVER: 10.0.2.3#53(10.0.2.3)
;; WHEN: Fri Mar 19 09:04:31 UTC 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 824
```

上面列表中，列出了根域名（`.root`）的13条NS记录`A.ROOT-SERVERS.NET`、`B.ROOT-SERVERS.NET`和`C.ROOT-SERVERS.NET` 等，以及它们的IP地址（即`A`记录）`198.41.0.4`、`192.228.79.201`、`192.33.4.12`。

另外，可以看到所有记录的TTL值是3600000秒，相当于1000小时。也就是说，每1000小时才查询一次根域名服务器的列表。

目前，世界上一共有十三组根域名服务器，从`A.ROOT-SERVERS.NET`一直到`M.ROOT-SERVERS.NET`。

## 分级查询的实例

`dig`命令的`+trace`参数可以显示DNS的整个分级查询过程。

```bash
$ dig +trace math.stackexchange.com
```

上面命令的第一段列出根域名`.`的所有NS记录，即所有根域名服务器。

```bash
[root@pod named]# dig +trace math.stackexchange.com

; <<>> DiG 9.11.20-RedHat-9.11.20-5.el8_3.1 <<>> +trace math.stackexchange.com
;; global options: +cmd
.			1481	IN	NS	f.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	g.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	h.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	i.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	j.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	k.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	l.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	m.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	a.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	b.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	c.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	d.root-servers.net.
.			1481	IN	NS	e.root-servers.net.
;; Received 824 bytes from 10.0.2.3#53(10.0.2.3) in 15 ms

math.stackexchange.com.	2667	IN	A	151.101.129.69
math.stackexchange.com.	2667	IN	A	151.101.193.69
math.stackexchange.com.	2667	IN	A	151.101.1.69
math.stackexchange.com.	2667	IN	A	151.101.65.69
;; Received 127 bytes from 198.97.190.53#53(h.root-servers.net) in 46 ms
```

根据内置的根域名服务器IP地址，DNS服务器向所有这些IP地址发出查询请求，询问`math.stackexchange.com`的顶级域名服务器`com.`的NS记录。最先回复的根域名服务器将被缓存，以后只向这台服务器发请求。

接着是第二段。

```bash
[root@pod named]# dig ns com

; <<>> DiG 9.11.20-RedHat-9.11.20-5.el8_3.1 <<>> ns com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 39213
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 13, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 14

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 4000
;; QUESTION SECTION:
;com.				IN	NS

;; ANSWER SECTION:
com.			19833	IN	NS	a.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	d.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	l.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	h.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	f.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	b.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	k.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	c.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	m.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	e.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	g.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	j.gtld-servers.net.
com.			19833	IN	NS	i.gtld-servers.net.

;; ADDITIONAL SECTION:
a.gtld-servers.net.	38043	IN	A	192.5.6.30
d.gtld-servers.net.	40945	IN	A	192.31.80.30
l.gtld-servers.net.	29042	IN	A	192.41.162.30
h.gtld-servers.net.	84501	IN	A	192.54.112.30
f.gtld-servers.net.	44715	IN	A	192.35.51.30
b.gtld-servers.net.	19853	IN	A	192.33.14.30
k.gtld-servers.net.	47841	IN	A	192.52.178.30
c.gtld-servers.net.	57115	IN	A	192.26.92.30
m.gtld-servers.net.	9532	IN	A	192.55.83.30
e.gtld-servers.net.	70216	IN	A	192.12.94.30
g.gtld-servers.net.	14511	IN	A	192.42.93.30
j.gtld-servers.net.	66151	IN	A	192.48.79.30
i.gtld-servers.net.	70470	IN	A	192.43.172.30

;; Query time: 10 msec
;; SERVER: 10.0.2.3#53(10.0.2.3)
;; WHEN: Fri Mar 19 09:17:26 UTC 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 464
```

上面结果显示`.com`域名的13条NS记录，同时返回的还有每一条记录对应的IP地址。

然后，DNS服务器向这些顶级域名服务器发出查询请求，询问`math.stackexchange.com`的次级域名`stackexchange.com`的NS记录。

```bash
[root@pod named]# dig ns stackexchange.com

; <<>> DiG 9.11.20-RedHat-9.11.20-5.el8_3.1 <<>> ns stackexchange.com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 52282
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 4, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 3

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 4000
;; QUESTION SECTION:
;stackexchange.com.		IN	NS

;; ANSWER SECTION:
stackexchange.com.	19793	IN	NS	ns-1832.awsdns-37.co.uk.
stackexchange.com.	19793	IN	NS	ns-cloud-d1.googledomains.com.
stackexchange.com.	19793	IN	NS	ns-cloud-d2.googledomains.com.
stackexchange.com.	19793	IN	NS	ns-925.awsdns-51.net.

;; ADDITIONAL SECTION:
ns-1832.awsdns-37.co.uk. 11560	IN	A	205.251.199.40
ns-1832.awsdns-37.co.uk. 19793	IN	AAAA	2600:9000:5307:2800::1

;; Query time: 11 msec
;; SERVER: 10.0.2.3#53(10.0.2.3)
;; WHEN: Fri Mar 19 09:20:29 UTC 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 227
```

上面结果显示`stackexchange.com`有四条NS记录，同时返回的还有每一条NS记录对应的IP地址。

然后，DNS服务器向上面这四台NS服务器查询`math.stackexchange.com`的主机名。

```bash
[root@pod named]# dig  math.stackexchange.com

; <<>> DiG 9.11.20-RedHat-9.11.20-5.el8_3.1 <<>> math.stackexchange.com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 14542
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 4, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 4000
;; QUESTION SECTION:
;math.stackexchange.com.		IN	A

;; ANSWER SECTION:
math.stackexchange.com.	1481	IN	A	151.101.65.69
math.stackexchange.com.	1481	IN	A	151.101.193.69
math.stackexchange.com.	1481	IN	A	151.101.1.69
math.stackexchange.com.	1481	IN	A	151.101.129.69

;; Query time: 11 msec
;; SERVER: 10.0.2.3#53(10.0.2.3)
;; WHEN: Fri Mar 19 09:39:44 UTC 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 115
```

上面结果显示，`math.stackexchange.com`有4条`A`记录，即这四个IP地址都可以访问到网站。

## NS记录的查询

`dig`命令可以单独查看每一级域名的NS记录。

> ```bash
> $ dig ns com
> $ dig ns stackexchange.com
> ```

`+short`参数可以显示简化的结果。

> ```bash
> $ dig +short ns com
> $ dig +short ns stackexchange.com
> ```

## DNS的记录类型

域名与IP之间的对应关系，称为"记录"（record）。根据使用场景，"记录"可以分成不同的类型（type），前面已经看到了有`A`记录和`NS`记录。

常见的DNS记录类型如下。

> 1.  `A`：地址记录（Address），返回域名指向的IPv4地址。
> 2. `AAAA`：地址记录（Address），返回域名指向的IPv6地址。
> 3.  `NS`：域名服务器记录（Name Server），返回保存下一级域名信息的服务器地址。该记录只能设置为域名，不能设置为IP地址。
> 4. `MX`：邮件记录（Mail eXchange），返回接收电子邮件的服务器地址。
> 5. `SOA`：起始授权机构（Start of Authority）。
> 6. `CNAME`：规范名称记录（Canonical Name），返回另一个域名，即当前查询的域名是另一个域名的跳转，详见下文。
> 7. `PTR`：逆向查询记录（Pointer Record），只用于从IP地址查询域名，详见下文。

一般来说，为了服务的安全可靠，至少应该有两条`NS`记录，而`A`记录和`MX`记录也可以有多条，这样就提供了服务的冗余性，防止出现单点失败。

`CNAME`记录，即：别名记录。这种记录允许您将多个名字映射到同一台计算机。主要用于域名的内部跳转，为服务器配置提供灵活性，用户感知不到。举例来说，`baidu.com`这个域名就是一个`CNAME`记录。

```bash
[root@pod named]# dig www.baidu.com

; <<>> DiG 9.11.20-RedHat-9.11.20-5.el8_3.1 <<>> www.baidu.com
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 49719
;; flags: qr rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 3, AUTHORITY: 0, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 4000
;; QUESTION SECTION:
;www.baidu.com.			IN	A

;; ANSWER SECTION:
www.baidu.com.		1078	IN	CNAME	www.a.shifen.com.
www.a.shifen.com.	14	IN	A	163.177.151.109
www.a.shifen.com.	14	IN	A	163.177.151.110

;; Query time: 3 msec
;; SERVER: 10.0.2.3#53(10.0.2.3)
;; WHEN: Fri Mar 19 09:46:01 UTC 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 101
```

上面结果显示，`baidu.com`的CNAME记录指向`www.a.shifen.com`。也就是说，用户查询`baidu.com`的时候，实际上返回的是`www.a.shifen.com`的IP地址。这样的好处是，变更服务器IP地址的时候，只要修改`www.a.shifen.com`这个域名就可以了，用户的`baidu.com`域名不用修改。

由于`CNAME`记录就是一个别名，所以域名一旦设置`CNAME`记录以后，就不能再设置其他记录了（比如`A`记录和`MX`记录），这是为了防止产生冲突。举例来说，`foo.com`指向`bar.com`，而两个域名各有自己的`MX`记录，如果两者不一致，就会产生问题。由于顶级域名通常要设置`MX`记录，所以一般不允许用户对顶级域名设置`CNAME`记录。

`PTR`记录用于从IP地址反查域名。`dig`命令的`-x`参数用于查询`PTR`记录。

```bash
$ dig -x 192.30.252.153

...

;; ANSWER SECTION:
153.252.30.192.in-addr.arpa. 3600 IN    PTR pages.github.com.
```

上面结果显示，`192.30.252.153`这台服务器的域名是`pages.github.com`。

逆向查询的一个应用，是可以防止垃圾邮件，即验证发送邮件的IP地址，是否真的有它所声称的域名。

`dig`命令可以查看指定的记录类型。

```bash
$ dig a github.com
$ dig ns github.com
$ dig mx github.com
```

## 其他DNS工具

除了`dig`，还有一些其他小工具也可以使用。

### host 命令

`host`命令可以看作`dig`命令的简化版本，返回当前请求域名的各种记录。

> ```bash
> $ host github.com
> 
> github.com has address 192.30.252.121
> github.com mail is handled by 5 ALT2.ASPMX.L.GOOGLE.COM.
> github.com mail is handled by 10 ALT4.ASPMX.L.GOOGLE.COM.
> github.com mail is handled by 10 ALT3.ASPMX.L.GOOGLE.COM.
> github.com mail is handled by 5 ALT1.ASPMX.L.GOOGLE.COM.
> github.com mail is handled by 1 ASPMX.L.GOOGLE.COM.
> 
> $ host facebook.github.com
> 
> facebook.github.com is an alias for github.map.fastly.net.
> github.map.fastly.net has address 103.245.222.133
> ```

`host`命令也可以用于逆向查询，即从IP地址查询域名，等同于`dig -x <ip>`。

> ```bash
> $ host 192.30.252.153
> 
> 153.252.30.192.in-addr.arpa domain name pointer pages.github.com.
> ```

### nslookup 命令

`nslookup`命令用于互动式地查询域名记录。

> ```bash
> $ nslookup
> 
> > facebook.github.io
> Server:     192.168.1.253
> Address:    192.168.1.253#53
> 
> Non-authoritative answer:
> facebook.github.io  canonical name = github.map.fastly.net.
> Name:   github.map.fastly.net
> Address: 103.245.222.133
> 
> > 
> ```

### whois 命令

`whois`命令用来查看域名的注册情况。

> ```bash
> $ whois github.com
> ```

## named服务器实践

### 安装启动

```bash
## 安装
yum install bind bind-utils -y
## 启动
systemctl enable named
systemctl start named
## 防火墙
firewall-cmd --permanent --add-port=53/tcp
firewall-cmd --permanent --add-port=53/udp
firewall-cmd --reload
## 权限
chgrp named -R /var/named
chown -v root:named /etc/named.conf
restorecon -rv /var/named
```

### 配置DNS服务器

`/etc/named.conf`配置

```conf
//
// named.conf
//
// Provided by Red Hat bind package to configure the ISC BIND named(8) DNS
// server as a caching only nameserver (as a localhost DNS resolver only).
//
// See /usr/share/doc/bind*/sample/ for example named configuration files.
//

options {
	listen-on port 53 { 127.0.0.1; };
	listen-on-v6 port 53 { ::1; };
	directory 	"/var/named";
	dump-file 	"/var/named/data/cache_dump.db";
	statistics-file "/var/named/data/named_stats.txt";
	memstatistics-file "/var/named/data/named_mem_stats.txt";
	secroots-file	"/var/named/data/named.secroots";
	recursing-file	"/var/named/data/named.recursing";
	allow-query     { localhost; };

	/* 
	 - If you are building an AUTHORITATIVE DNS server, do NOT enable recursion.
	 - If you are building a RECURSIVE (caching) DNS server, you need to enable 
	   recursion. 
	 - If your recursive DNS server has a public IP address, you MUST enable access 
	   control to limit queries to your legitimate users. Failing to do so will
	   cause your server to become part of large scale DNS amplification 
	   attacks. Implementing BCP38 within your network would greatly
	   reduce such attack surface 
	*/
	recursion yes;

	dnssec-enable yes;
	dnssec-validation yes;

	managed-keys-directory "/var/named/dynamic";

	pid-file "/run/named/named.pid";
	session-keyfile "/run/named/session.key";

	/* https://fedoraproject.org/wiki/Changes/CryptoPolicy */
	include "/etc/crypto-policies/back-ends/bind.config";
};

logging {
        channel default_debug {
                file "data/named.run";
                severity dynamic;
        };
};

/*
添加一个区域
*/
zone "zk.local" IN {
	type master;
	file "forward.unixmen";
	allow-update { none; };
};

zone "1.168.19.in-addr.arpa" IN {
	type master;
	file "reverse.unixmen";
	allow-update { none; };
};

include "/etc/named.rfc1912.zones";
include "/etc/named.root.key";
```

其中可以像这样配置

- 可以添加主DNS的IP地址：`listen-on port 53 { 127.0.0.1; 192.168.1.101;};`
- 允许查询DNS的IP：`allow-query { localhost; 192.168.1.0/24;};`
- 可以添加允许传送到从DNS服务器：`allow-transfer{ localhost; 192.168.1.102; }; `

### 创建区域文件（SOA记录）

SOA 这种记录是所有区域性文件中的强制性记录。它必须是一个文件中的第一个记录（`$ORIGIN` 和 `$TTL` 会在它之前指定）。开始权限记录的看起来像这样：

```text
domain.com.  IN SOA ns1.domain.com. admin.domain.com. (
    12083   ; serial number
    3h      ; refresh interval
    30m     ; retry interval
    3w      ; expiry period
    1h      ; negative TTL
)
```

我来解释一下各部分分别表示什么：

- `domain.com.`：这是区域的根。这表明该区域文件用于 [domain.com](https://link.zhihu.com/?target=http%3A//domain.com) 域名。通常，你会看到这个用 `@` 代替，它只是一个占位符，表示我们之前学到的 `$ORIGIN` 变量的内容。
- `IN SOA`：`IN` 部分表示互联网（它会出现在许多记录中）。 `SOA` 是表示这是开始权限记录。
- `ns1.domain.com.`：这定义了该域的主名称服务器。名称服务器可以是主服务器或从服务器，如果配置了动态 DNS，就像这里，则一个服务器需要是 “主服务器”。如果你未配置动态 DNS，那么这只是你其中一个主名称服务器。
- `admin.domain.com.`：这是这个区域文件管理员的邮箱地址。邮箱地址的 `@` 这里用一个 `.` 代替。如果你的名字中也有 `.` 它会用 `\` 代替。（比如 `your.name@domain.com.` 变成 `your\name.domain.com.`）
- `12083`：这是区域文件的序列号。每次编辑区域文件时，必须增加此序列号以使区域文件能够正确传播。从服务器将检查主服务器的区域序列号是否大于它们在系统上的序列号。如果是，它请求新的区域文件，如果不是，它继续服务原始文件。
- `3h`：这是区域的刷新间隔。这是从服务器向主服务器轮询检查区域文件是否变更之间等待的时间量。
- `30m`：这是此区域的重试间隔。如果从机在刷新周期结束时无法连接到主机，则它将等待此时间并重试轮询主机。
- `3w`：这是到期时间。如果从服务器在此时间内无法与主服务器联系，则它不再作为此区域的权威来源的返回响应。
- `1h`：这是名称服务器在此文件中找不到所请求的名称时缓存找不到结果的时间量。

现在我们根据`/etc/named.conf`文件定义的区域，创建正向和反向区域文件。

在`/var/named`目录创建文件`forward.unixmen`：

```
$TTL 86400
@   IN  SOA     masterdns.local. root.local. (
        2011071001  ;Serial
        3600        ;Refresh
        1800        ;Retry
        604800      ;Expire
        86400       ;Minimum TTL
)
@       IN  NS          masterdns.local.
@       IN  NS          secondarydns.local.
@       IN  A           11.168.1.101
@       IN  A           11.168.1.102
@       IN  A           11.168.1.103
masterdns       IN  A   19.168.1.101
secondarydns    IN  A   19.168.1.102
client          IN  A   19.168.1.103
client          IN  A   19.168.1.104
biu             IN  A   19.168.1.106
biu             IN  A   19.168.1.108
```

在`/var/named`目录创建文件`reverse.unixmen`：

```
$TTL 86400
@   IN  SOA     masterdns.local. root.local. (
        2011071001  ;Serial
        3600        ;Refresh
        1800        ;Retry
        604800      ;Expire
        86400       ;Minimum TTL
)
@       IN  NS          masterdns.local.
@       IN  NS          secondarydns.local.
@       IN  PTR         local.
masterdns       IN  A   19.168.1.101
secondarydns    IN  A   19.168.1.102
client          IN  A   19.168.1.103
101     IN  PTR         masterdns.local.
102     IN  PTR         secondarydns.local.
103     IN  PTR         client.local.
```

**检查配置文件：**

```
named-checkconf /etc/named.conf
```

若不返回任何东西，则配置文件合法。

**检查正向区域文件**

```
named-checkzone unixmen.local /var/named/forward.unixmen
```

输出样本：

```
zone unixmen.local/IN: loaded serial 2011071001
OK
```

**检查反向区域文件**

```
named-checkzone unixmen.local /var/named/reverse.unixmen 
```

输出样本：

```
zone unixmen.local/IN: loaded serial 2011071001
OK
```

### 测试DNS服务器

```bash
[root@pod vagrant]# dig client.zk.local

; <<>> DiG 9.11.20-RedHat-9.11.20-5.el8_3.1 <<>> client.zk.local
;; global options: +cmd
;; Got answer:
;; WARNING: .local is reserved for Multicast DNS
;; You are currently testing what happens when an mDNS query is leaked to DNS
;; ->>HEADER<<- opcode: QUERY, status: NOERROR, id: 9789
;; flags: qr aa rd ra; QUERY: 1, ANSWER: 2, AUTHORITY: 2, ADDITIONAL: 1

;; OPT PSEUDOSECTION:
; EDNS: version: 0, flags:; udp: 4096
; COOKIE: 4719b57065c49c5a927986b1605486c31a81af75892f5162 (good)
;; QUESTION SECTION:
;client.zk.local.		IN	A

;; ANSWER SECTION:
client.zk.local.	86400	IN	A	19.168.1.104
client.zk.local.	86400	IN	A	19.168.1.103

;; AUTHORITY SECTION:
zk.local.		86400	IN	NS	secondarydns.local.
zk.local.		86400	IN	NS	masterdns.local.

;; Query time: 0 msec
;; SERVER: 127.0.0.1#53(127.0.0.1)
;; WHEN: Fri Mar 19 11:10:59 UTC 2021
;; MSG SIZE  rcvd: 155
```

## 参考：

- http://www.ruanyifeng.com/blog/2016/06/dns.html
- https://zhuanlan.zhihu.com/p/88260838
- https://blog.csdn.net/xiangzhihong8/article/details/83147542
- https://en.wikipedia.org/wiki/SOA_record#:~:text=A%20Start%20of%20Authority%20record,is%20specified%20in%20RFC%201035.
- https://www.unixmen.com/setting-dns-server-centos-7/
- https://forum.huawei.com/enterprise/zh/thread-293895-1-1.html
- https://www.zhihu.com/question/35428551